<h1>DatAx</h1>


<h2> Отличия от ветки datax_docker: </h2>

<ul>
  <li>Это ветка для локального тестирования на localhost, к ней не прикручен никакой CI/CD и внешние IP</li>
  <li>Контейнер приложения (datax_web) собирается не из этого репозитория, а из Docker Hub, репозитория Debian, PyPI и т.д.</li>
  <li>Приложение, БД и PostgREST API развёрнуты, по умолчанию, на localhost</li>
</ul>

При merge из datax_docker_dev в datax_docker необходимо очень внимательно сверять изменения в docker-compose.yaml (см. различия в настройках образов postgres и datax)

Также будут отличаться IP-адреса в файле /.env (потенциально - и другие настройки)

В ветке datax_docker_dev отсутствует файл /.gitlab-ci.yml - необходимо следить, чтобы он не удалился

Кроме того, в этих ветках отличается содержимое данного файла - README.md, тоже лучше не затирать :)


<h2> Необходимое предустановленное ПО: </h2>

<ul>
  <li>Docker</li>
  <li>Web-browser на основе Chrome</li>
</ul>


<h2> Стек и зависимости: </h2>

Список зависимостей находится в /notes/install.md

Ссылки на документацию используемого ПО находится в /notes/links.md


<h2>Установка:</h2>

    git clone -b datax_docker https://gl-yc.ax-team.ru/analytical_stand/datax/metagen.git

В папке установки выполнить одну из команд запуска (make run или docker compose up) - см. /notes/scratch.md

Дождаться успешного запуска контейнера.

В консоли Docker должна появиться строка лога 'DatAx status:  OK'


<h2>Порядок разворачивания контейнера:</h2>

docker-compose.yaml содержит описания трёх обособленных контейнеров с раздельными volume:

<ul>
  <li>БД PostgreSQL</li>
  <li>Сервис API PostgREST</li>
  <li>Образ ОС Debian 11.7 с предустановленным Python 3.11.4, сервером Apache2 и приложениями на Flask</li>
</ul>

##

**БД PostgreSQL** разворачивается с параметрами, указанными в блоке инструкций command и переменной POSTGRES_INITDB_ARGS (см. файл /.env).

Кроме того, при первом старте БД выполняются все команды из скрипта /app/deploy_scripts/meta_values/postgre_scripts/meta/init_db.sh, который в свою очередь обращается к SQL-скриптам в папках /app/deploy_scripts/meta_values/postgre_scripts/meta/sql и /app/deploy_scripts/meta_values/postgre_scripts/postgrest_db_infra. При повторном запуске контейнера данные скрипты игнорируются, если не был удалён volume pg_data, повторная раскатка скриптов не происходит.

##

**Сервис PostgREST** запускается с параметрами, указанными в блоке параметров environment, все значения и смысл переменных описаны в файле /.env

##

**Сервис приложения** при старте запускает bash-скрипт /app/start.sh, который выполняет следующий набор действий:

<ol>
  <li>Бэкап существующих файлов из папки /app/deployed_projects в tar-архив в папке /app/backups - функция datax_backup</li>
  <li>git pull мастер-веток с кодом API и файлового процессора в папку /app/git_projects (имена веток заданы как параметры META_EDITOR_BRANCH и META_PROCESSOR_BRANCH в файле /.env) - функция datax_pull_codegen</li>
  <li>Деплой фронтенда - перезапись папок с кодом фронтенда внутри /app/deployed_projects соответствующими папками из /app/git_projects - функция datax_deploy_codegen_web</li>
  <li>Деплой API - перезапись папок с кодом API внутри /app/deployed_projects соответствующими папками из /app/git_projects - функция datax_deploy_codegen_api</li>
  <li>Деплой файлового процессора - перезапись папок с кодом файлового процессора внутри /app/deployed_projects соответствующими папками из /app/git_projects - функция datax_deploy_codegen_processor</li>
  <li>Конфигурирование и запуск сервера Apache2  - функция datax_restart_apache2</li>
  <li>Конфигурирование и запуск Flask-приложения API  - функция datax_restart_codegen_api</li>
  <li>Конфигурирование и запуск Flask-приложения файлового процессора  - функция datax_restart_codegen_processor</li>
  <li>Проверка успешности запусков сервера Apache2 и Flask-приложений; в случае неудачи повторно вызывает функции datax_restart_xxx - функция datax_status</li>
</ol>

Данный скрипт содержит несколько вспомогательных функций, которые администратор может дополнительно вызвать при запуске скрипта (datax_edit_codegen_api_config, datax_edit_codegen_processor_config, datax_help)



<h2>Возможные проблемы при установке:</h2>

*Только для Windows*

После клонирования папки из Git в файловую систему Windows необходимо открыть в текстовом редакторе файлы /app/start.sh, /app/deploy_scripts/meta_values/postgre_scripts/meta/init_db.sh и /app/deploy_scripts/meta_values/postgre_scripts/meta/unnest_network.sh и проверить настройки End of Line Sequence. Для корректной работы этих bash-скриптов файлы должны быть сохранены с переносом строк типа **LF** (Unix-style). В случае переноса строк типа **CRLF** (Windows-style) данные скрипты не выполнятся и сервис не поднимется.

Если данная проблема осталась незамеченной и был произведён первичный запуск контейнера, который закончился ошибкой, то после смены настройки переноса строк CRLF -> LF следует полностью удалить контейнеры, образы и volume из системы, а затем заново поднять контейнер.

Полностью избавиться от данной проблемы можно выполнив команду в Git Bash:

    git config --global core.autocrlf false


<h2>Подключение к БД для разработчика:</h2>

БД PostgreSQL с метаданными доступна для подключения со следующими параметрами:

**Хост**: localhost (меняется параметром DB_HOST в файле /.env)

**Порт**: 54320 (меняется параметром DB_PORT в файле /.env)

**БД**: meta_db (меняется параметром DB_NAME в файле /.env)


##

**Логин суперпользователя**: meta_db_adm (меняется параметром DBA_LOGIN в файле /.env)

**Пароль суперпользователя**: meta_db_adm (меняется параметром DBA_PASSWORD в файле /.env)

##

**Логин служебной роли-идентификатора PostgREST**: postgrest_authenticator (меняется параметром POSTGREST_AUTHENTICATOR_ROLE в файле /.env)

**Пароль служебной роли-идентификатора PostgREST**: postgrest_authenticator (меняется параметром POSTGREST_AUTHENTICATOR_PASSWORD в файле /.env)

##

**Логин пользователя приложения**: совпадает с логином Git-репозитория

**Пароль пользователя приложения**: совпадает с токеном Git-репозитория для данного пользователя


<h2>Запуск Web-приложения:</h2>

Открыть Web-browser командой make chrome или вручную с флагами --ignore-certificate-errors --allow-running-insecure-content -test-type (на Windows можно выставить в свойствах ярлыка).
Без данных флагов в браузере будет выводиться предупреждение о блокировке работы приложения браузером и не сработает даже первичная авторизация пользователя.

Перейти по адресу https://localhost:1443/meta_editor.html (адрес и порт настраиваются параметрами WEB_HOST и APACHE_LISTEN_SSL_PORT в файле /.env)

Ввести имя пользователя Git-репозитория, токен пользователя Git-репозитория, выбрать рабочую ветку репозитория из выпадающего списка


<h2>Мониторинг:</h2>

Статус Web-сервера Apache2 можно увидеть по адресу http://localhost:8000/server-status (адрес и порт настраиваются параметрами WEB_HOST и APACHE_LISTEN_PORT в файле /.env) или с помощью команды apache2ctl fullstatus из консоли контейнера datax-web


Детализация логов Apache управляется параметром APACHE_LOG_LEVEL в файле /.env, возможные значения - trace8, ..., trace1, debug, info, notice, warn, error, crit, alert, emerg


Детализация логов PostgREST управляется параметром POSTGREST_LOG_LEVEL в файле /.env, возможные значения - info, warn, error, crit


Для логирования всех запросов к БД необходимо раскомментировать в docker-compose.yaml 4 строчки после "# Debug" в списке параметров стартовой команды (т.е. включить log_statement=all и log_destination=stderr) - в результате все запросы будут выводиться в консоль контейнера. Также можно указать файл внутри контейнера PG в качестве log_destination


Параметр FLASK_DEBUG (0 / 1) в файле /.env переключает debug-режим для Flask-приложений


<h2>Ролевая модель:</h2>

В служебной БД PostgreSQL предопределены следующие роли:

<h3>Суперпользователь:</h3>

**Логин**: meta_db_adm (меняется параметром DBA_LOGIN в файле /.env)

**Пароль**: meta_db_adm (меняется параметром DBA_PASSWORD в файле /.env)

Данная роль имеет полный доступ ко всем объектам и настройкам в БД, предназначена только для администратора приложения.

Только эта роль имеет доступ к системной схеме postgrest (меняется параметром POSTGREST_ADMIN_SCHEMA в файле /.env), в которой содержатся служебные таблицы и функции для работы API.


<h3>Роль-идентификатор PostgREST:</h3>

**Логин**: postgrest_authenticator (меняется параметром POSTGREST_AUTHENTICATOR_ROLE в файле /.env)

**Пароль**: postgrest_authenticator (меняется параметром POSTGREST_AUTHENTICATOR_PASSWORD в файле /.env)

Данная роль не имеет никаких собственных прав, но все запросы от API выполняются через неё от имени других пользовательских ролей с помощью механизма Role Impersonation:

    grant role xxx to postgrest_authenticator;
    select set_config('role', 'xxx', true);
    <SQL-запросы от имени роли xxx>;

Подробное описание см. в документации PostgREST: https://postgrest.org/en/stable/references/auth.html#user-impersonation


<h3>Анонимная роль PostgREST:</h3>

**Логин**: postgrest_anon (меняется параметром POSTGREST_ANON_ROLE в файле /.env)

Пароль не задан, из-под этой роли нельзя залогиниться.

Не имеет никаких прав. В нашем приложении используется как /dev/null для неавторизованных запросов к API PostgREST.

Запросы к API от роли postgrest_anon также выполняются из соединения пользователя postgrest_authenticator с помощью Role Impersonation (см. выше)


<h3>Пользовательские роли:</h3>

**Логин**: совпадает с логином Git-репозитория

**Пароль**: совпадает с токеном Git-репозитория для данного пользователя

Таким образом, логин и пароль от приложения и логин и пароль от БД совпадают для каждого пользователя. При этом пользователь не знает параметров подключения к БД и не может подключиться к ней напрямую. Возможность авторизоваться в БД из-под роли пользователя реализована исключительно для отладки приложения администратором.

Каждая пользовательская роль создаётся в БД при первом успешном логине пользователя в приложении. При повторных авторизациях происходит проверка существования роли.

Данные роли имеет доступы только к сессионным схемам, которые создаются для работы данного пользователя с метаданными в приложении. После фиксации изменений метаданных в ветке Git схема удаляется.

Как упоминалось выше, запросы к API от любой пользовательской роли выполняются из соединения пользователя postgrest_authenticator с помощью Role Impersonation.

Для каждой пользовательской роли генерируется JWT-токен (JSON Web Tokens, https://ru.wikipedia.org/wiki/JSON_Web_Token), содержащий информацию об имени роли, о времени действия JWT-токена (равно параметру JWT_TOKEN_EXPIRATION из файла /.env - время в секундах от момента генерации токена) и о секретном ключе (меняется параметром JWT_SECRET в файле /.env).

Любой запрос к API, содержащий невалидный JWT-токен (т.е. содержащий некорректное имя пользователя, некорректный секрет или с истёкшим сроком действия) будет отклонён API, данные из БД не будут возвращены.

Когда срок действия JWT-токена истечёт, при следующем запросе пользователю будет автоматически выдан новый JWT-токен.


<h2>Дополнительные настройки безопасности:</h2>

<h3>БД:</h3>

Если параметр POSTGRES_ALLOWED_SUBNET в файле /.env не равен 'all', то подключение к БД возможно только со следующего перечня подсетей (указаны имена параметров из файла /.env):

<ol>
  <li>DOCKER_SUBNET - внутренняя подсеть Docker, по умолчанию 172.23.0.0/28</li>
  <li>POSTGRES_ALLOWED_SUBNET - список внешних подсетей на усмотрение администратора, отделять пробелами (например, 127.0.0.1/32 10.0.0.0/30 ...)</li>
  <li>POSTGRES_HOST/32 - хост БД, по умолчанию 127.0.0.1</li>
  <li>POSTGREST_HOST/32, по умолчанию 127.0.0.1</li>
  <li>WEB_HOST/32, по умолчанию 127.0.0.1</li>
  <li>127.0.0.1/32</li>
</ol>

Ограничения выставляются и на уровне pg_hba.conf и на уровне listen_addresses в postgresql.conf (см. /app/deploy_scripts/meta_values/postgre_scripts/meta/init_db.sh)

Для отключения фильтрации требуется задать параметр POSTGRES_ALLOWED_SUBNET=all в файле /.env, будут применены дефолтные настройки Docker-образа:

<ul>
  <li>pg_hba.conf -> host all all all scram-sha-256</li>
  <li>postgresql.conf -> listen_addresses = '*'</li>
</ul>

<h3>Apache server:</h3>

Если параметр APACHE_ALLOWED_SUBNET в файле /.env не равен 'all', то подключение к Web-серверу приложения возможно только со следующего перечня подсетей (указаны имена параметров из файла /.env):

<ol>
  <li>DOCKER_SUBNET - внутренняя подсеть Docker, по умолчанию 172.23.0.0/28</li>
  <li>APACHE_ALLOWED_SUBNET - список внешних подсетей на усмотрение администратора, отделять пробелами (например, 127.0.0.1/32 10.0.0.0/30 ...)</li>
</ol>

Для отключения фильтрации требуется задать параметр APACHE_ALLOWED_SUBNET=all в файле /.env, Web-сервер будет доступен со всех адресов без ограничений